

Домашняя работа

Задание 1

пункт а

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{x}{1 + n^4 x^2}$$

У нас есть ф-ия $f_n(x) = \frac{x}{1+n^4x^2}$. Попробуем найти ее максимум. Для этого вычислим производную:

Исходная функция

$$\left(\frac{x}{n^4 x^2 + 1} \right)'_x$$

Вычисленная производная

$$-\frac{n^4 x^2 - 1}{n^8 x^4 + 2 n^4 x^2 + 1}$$

Приравняем ее к нулю:

$$-n^4 x^2 + 1 = 0 \quad n^4 x^2 = 1 \quad x = \pm \frac{1}{n^2}$$

Хорошо, вычислим значения:

$$f_n\left(\frac{1}{n^2}\right) = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{n^2} = \frac{1}{2n^2}$$

$$f_n\left(-\frac{1}{n^2}\right) = \frac{1}{2} \cdot \left(-\frac{1}{n^2}\right) = -\frac{1}{2n^2}$$

Теперь посмотрим повнимательнее на $f'_n(x)$. Знаменатель там положительный всегда. Поэтому $f'_n(x) > 0$, когда $n^4 x^2 < 1$, то есть когда $|x| < \frac{1}{n^2}$. Соответственно $f'_n < 0$ при

$$|x| > \frac{1}{n^2}$$

Из этого делаем вывод, что т. $\frac{1}{n^2}$ - точка максимума

Также важно отметить будет, что $\lim_{x \rightarrow +\infty} f_n(x) = 0$ и что $\lim_{x \rightarrow -\infty} f_n(x) = 0$.

Поэтому:

$$|f_n(x)| \leq \frac{1}{2n^2}$$

А ряд $\frac{1}{2} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2}$ сходится, поэтому и f_n равномерно сходится на \mathbb{R} по Вейерштрассу

Ответ: да

пункт б

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^n}{1+x^{2n}}$$

Имеем:

$$f_n = \frac{x^n}{1+x^{2n}}$$

Рассмотрим:

$$|f_n| = \left| \frac{x^n}{1+x^{2n}} \right| = \frac{|x^n|}{1+x^{2n}}$$

Так как у нас $D = (-1, 1)$, то разобьем на два случая:

1. $x > 0$:

$$f'_n(x) = \frac{nx^{n-1}(1-x^{2n})}{(1+x^{2n})^2}$$

Тут у нас знаменатель всегда положительный. nx^{n-1} тоже всегда будет положительным при $n \in \mathbb{N}$ и $x \in (0, 1)$. А так как при таких n и x у нас $0 < x^{2n} < 1$, то выходит, что $1 - x^{2n} > 0 \Rightarrow f'_n(x) > 0$. То есть f_n у нас возрастает.

Поэтому:

$$\sup_{x \in (0,1)} f_n(x) = \lim_{x \rightarrow 1-} f_n(x) = \frac{1}{2} \neq 0$$

Поэтому равномерной сходимости уже не будет!

Ответ: нет

пункт с

$$\sum_{n=2}^{\infty} \frac{\sin(x) \cos(nx)}{\ln(n+x^2)}$$

Пусть:

$$a_n(x) = \frac{1}{\ln(n+x^2)} \quad b_n(x) = \sin(x) \cos(nx)$$

Посмотрим на част. суммы b_n :

$$S_n(x) = \sum_{k=2}^n \sin(x) \cos(kx) = \sin x \sum_{k=2}^{\infty} \cos(kx)$$

Теперь пользуемся известной нам ф-ой и получаем:

$$S_n(x) = \sin(x) \left(\frac{\sin(0.5nx) \cos(0.5(n+1)x)}{\sin(0.5x)} - \cos(x) \right)$$

Теперь оценим:

$$|S_n(x)| \leq \left| \frac{\sin(x)}{\sin(0.5x)} \right| + 1 \leq 10$$

Теперь перейдем к a_n . При каждом фикс. x у нас a_n монотонно убывает, ибо $\ln(n+x^2)$ монотонно возрастает. Также она равномерно сходится:

$$f(x) = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\ln(n+x^2)} = 0 \quad \forall x \in \mathbb{R}$$

$$\sup_{x \in \mathbb{R}} |a_n(x) - f(x)| = \sup_{x \in \mathbb{R}} \frac{1}{\ln(n+x^2)} = \frac{1}{\ln n}$$

Поэтому:

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sup_{x \in \mathbb{R}} |a_n(x) - f(x)| = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\ln n} = 0$$

Поэтому по Дирихле наш ряд сходится равномерно на \mathbb{R}

Ответ: да

пункт д

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{\sqrt{n} + \sqrt{x}}$$

Пусть:

$$a_n(x) = (-1)^n \quad b_n(x) = \frac{1}{\sqrt{n} + \sqrt{x}}$$

Сначала покажу ограниченность част. сумм a_n :

$$S_n(x) = \sum_{k=1}^n (-1)^k$$

То есть он у нас выглядит как:

$$(-1) + 1 + (-1) + 1 \dots$$

Поэтому, если n чет, то $S_n = 0$, если нечет, то $S_n = -1$

Поэтому можно сказать:

$$|S_n(x)| \leq 100$$

Перейдем к $b_n(x)$

У нас $b_n(x)$ для каждого фикс. x из D монотонно убывает по n , так как \sqrt{n} монотонно возрастает :)

Также:

$$f(x) = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt{n} + \sqrt{x}} = 0$$

Поэтому:

$$\sup_{x \in [0, +\infty)} \left| \frac{1}{\sqrt{n} + \sqrt{x}} - 0 \right| = \frac{1}{\sqrt{n}}$$
$$\Rightarrow \lim_{n \rightarrow \infty} \sup_{x \in D} |b_n(x) - f(x)| = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{\sqrt{n}} = 0$$

\Rightarrow она равномерно сходится

По Дирихле ряд равномерно сходится на D !

Ответ: да

пункт е

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{1 + (x - n)^2}$$

Если искать $\sup_{x \in D} f_n(x)$, то понятно, что нам нужно будет минимизировать знаменатель, и $1 + (x - n)^2$ минимален только при $x = n$, ибо $(x - n)^2 \geq 0$ а зануляется он только при $x = n$

Но тогда мы получим, что

$$\sup_{x \in \mathbb{R}} |f_n(x)| = 1 \neq 0$$

Поэтому равномерной сходимости нет

Ответ: нет

Задание 2

пункт а

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n(n+1)}{(-2)^{n+1}}$$

Рассмотрим сначала ряд:

$$\sum_{n=0}^{\infty} x^n = \frac{1}{1-x}, \quad |x| < 1$$

Продиф-м:

$$\frac{d}{dx} \left(\sum_{n=0}^{\infty} x^n \right) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{d}{dx} x^n = \sum_{n=1}^{\infty} n x^{n-1} = \frac{d}{dx} \left(\frac{1}{1-x} \right) = \frac{1}{(1-x)^2}$$

Можем домножить на x :

$$x \cdot \sum_{n=1}^{\infty} n x^{n-1} = x \cdot \frac{1}{(1-x)^2}$$
$$\sum_{n=1}^{\infty} n x^n = \frac{x}{(1-x)^2}$$

Продиф-м снова:

Исходная функция

$$\left(\frac{x}{(1-x)^2} \right)'_x$$

Вычисленная производная

$$\frac{2(1-x)x + (1-x)^2}{(1-x)^4}$$

$$\sum_{n=1}^{\infty} n^2 x^{n-1} = \frac{1-x^2}{(1-x)^4} = \frac{1+x}{(1-x)^3}$$

Домножим заново на x :)

$$\sum_{n=1}^{\infty} n^2 x^n = \frac{x(1+x)}{(1-x)^3}$$

И заметим, что:

$$\sum_{n=1}^{\infty} n(n+1)x^n = \sum_{n=1}^{\infty} n^2 x^n + \sum_{n=1}^{\infty} nx^n = \frac{x(1+x)}{(1-x)^3} + \frac{x}{(1-x)^2}$$

То есть:

$$\sum_{n=1}^{\infty} n(n+1)x^n = \frac{2x}{(1-x)^3}$$

Домножим на x заново:

$$\sum_{n=1}^{\infty} n(n+1)x^{n+1} = \frac{2x^2}{(1-x)^3}$$

А в нашем изначальном ряде у нас $x = -\frac{1}{2}$. Подставим!

$$\sum_{n=1}^{\infty} n(n+1) \left(-\frac{1}{2}\right)^{n+1} = \frac{2 \cdot \frac{1}{4}}{\frac{27}{8}} = \frac{1}{2} \cdot \frac{8}{27} = \frac{4}{27}$$

Ответ: $\frac{4}{27}$

пункт б

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^2}{3^n}$$

До этого в прошлом пункте я получил:

$$\sum_{n=1}^{\infty} n^2 x^n = \frac{x(1+x)}{(1-x)^3} \quad |x| < 1$$

В нашем случае $x = \frac{1}{3}$! Подставим:

$$\sum_{n=1}^{\infty} n^2 \left(\frac{1}{3}\right)^n = \frac{\frac{1}{3} \cdot \frac{4}{3}}{\frac{8}{27}} = \frac{4}{9} \cdot \frac{27}{8} = \frac{12}{8} = \frac{3}{2}$$

Ответ: $\frac{3}{2}$